
\begin{paralelo}

\capitulo
{En el Bosque}
%
{Sa gCoill}

\bi
{El sol se estaba poniendo cuando llegamos al bosque, mi burrito negro, el
carrito celeste y yo, y el lugar que elegí para pasar la noche no quedaba
lejos.}
%
{\pagina{25} Bhí an ghrian ag dul faoi nuair shroicheas an choill, mé féin agus
m’asal beag dubh agus an cárrín glas gleóite, agus ní fada an t-achar go raibh
áit toghta agam leis an oidhche chur tharm.}

\bi
{Difícil sería encontrar lugar más apropiado. Había un arroyo cantarín para
lavar mis pies al acabar el día, y una fuente de agua de manantial cerca de mí
para hacer el té, sin hacer mención de la belleza de la floresta, de los
grandes y vetustos árboles del abedul que cambiaban de traje cada año, de las
negras yemas de los fresnos o de los rodales de luz dorada que iban y venían
por entre los viejos árboles.}
%
{Bhí sé deacair áit níos feileamhnaighe fhagháil. Bhí sruthán crónánach ann le
mo chosa a nigheachán thar éis an lae agus fuarán fíor-uisge i bhfogus dom leis
an tae a dheanamh gan trácht ar áilneacht na foraoise, ar na crainnte móra ársa
beithe bhí ag cur culaith úir orra féin i gcomhair na bliadhna, ar bhaslógaibh
dubha na bhfuinnseóg ná ar na paistíbh de sholus órdha bhíodh ag teacht agus ag
imtheacht imeasg na sean-chrann.}

\bi
{¡Pero qué cansado estaba! Quité al burro del carrito. Le até unas trabas en
las patas delanteras, e hice otra atadura al carro por temor a que se
extraviara por el bosque durante la noche. Entonces preparé mi cama de este
modo: colgué una pieza de la vela vieja que llevaba bajo el carro para que me
hiciera las veces de una buena y cómoda hamaca, y yo no iba a estar expuesto a
la lluvia por mucho que me quedara ahí, ya que puse la otra parte de la vela
sobre el armazón del carro. Sobrepasaba en sequedad y facilidad al habitáculo
de cualquier otro viajero.}
%
{Agus nach orm bhí an tuirse! Bhaineas an cárrín de’n asal. Cheangail mé an
tsrian dá chois tosaigh, agus an ceann eile dhi de’n chárr ar eagla go
n-imtheóchadh sé ar fuaidreamh uaim ar fud na coille i gcaitheamh na hoidhche.
Annsin chóirigh mé mo leabaidh ar an dóigh seo: Chroch mé píosa de shean-tseól
bhí agam faoi’n gcárr go raibh leabaidh dheas chompóirteach luasgach agam, agus
gan baoghal fearthainne orm dá fhaide dá bhfanfainn ann, mar thógas an chuid
eile de’n tseól ar chliathaibh ós cionn an cháirr. A shárú d’árus ar thriomacht
ná ar shocamhlacht ní raibh ag aon fhear taisdil ariamh.}

\bi
{Fui entonces a recoger abundante leña y hojarasca, llené mi cazo de hojalata
de agua de manantial, encendí un fuego junto a la entrada del habitáculo y
colgué el agua encima. Esperé tranquilamente entonces, pendiente del huevo en
el fuego...}
%
{\pagina{26} D’imthigh liom annsin gur bhailigh mé mo lándhóthain de bhrosna
agus de mhion-ádhmad, líon mé mo channa beag stáin le fíor-uisge, d’fhaduigh mé
teine ag béal m’áruis agus chroch mé an t-uisge ós a cionn. D’fhan mé annsin ar
mo ghogaidhe ag freastal ar an teine ar mo shuaimhneas....}

\bi
{El particular arte de encender un fuego con madera depende especialmente del
cielo. Es necesario elegir cuidadosamente la hojarasca y no poner madera verde
y flexible hasta que haya prendido bien. Si lo haces te quedarás sin fuego y
sin gran parte de la parcela. Yo me manejé bastante bien en el asunto, y al
cabo de media hora había conseguido una candela en la que se podría asar un
novillo grande. Cuando echaba un trozo de leña, cerraba los dos ojos para ver
si reconocía la clase de madera por cómo olía al arder. Y cada clase de madera
tenía un olor peculiar—roble, fresno, acebo, serbal, aliso, tejo, abeto—alguien
bien entendido podría decirte qué tipo de madera tienes en el fuego. Pero yo
carezco de un conocimiento tan preciso—sólo soy un aprendiz...}
%
{Ealadha faoi leith teine adhmuid a fhadú, go mór-mhór faoi’n spéir. Ní mór
dhuit an mion-bhrosna a thoghadh go cúramach agus gan aon chuid de’n ádhmad bog
glas chur uirri go mbeidh borradh maith innti. Má chuireann beidh tú gan teine
gan ró-achar. Bhíos féin clisde go leór ar an gcéird, agus i gceann leath-uaire
bhí tóiteán agam a róstóchadh mart mór. Nuair chaithinn píosa adhmuid isteach
ann dhúnainn mo dhá shúil ag féachaint an aithneóchainn cé’n cineál ádhmuid bhí
agam ar a bhalath agus é ghá dhóigheadh. Agus tá balath faoi leith ar gach
cineál adhmuid—dair, fuinnseóg, cuileann, caorthann, fearnóg, iubhar,
giumhais—an té mbíonn an t-eólas ceart aige féadann sé innseacht duit cé aca
ádhmad atá agat sa teine. Acht ni raibh an t-eólas beacht sin agam-sa—ní raibh
mé acht ’mo phrintíseach.....}

\asepbicol

\bi
{Jamás bebí una taza de té mejor que la que preparé aquella noche en el bosque.
Te recomiendo, lector, preparar el té de la misma manera. Eso, y beberlo en la
espesura de un bosque al caer la noche...}
%
{Níor óladh ariamh cupán tae níos feárr ná an tae rinne mé an oidhche shin sa
gcoill. Molaim dhuit, a léightheóir, do chuid tae fhliuchadh ar an dóigh
chéadna. Seadh, agus é ól i ndoire coille le tuitim na hoidhche....}

\bi
{Pon a hervir el agua, mete el té en una bolsita de lino, y sumerge la bolsa en
el cazo. No lo dejes mucho ahí—dos minutos serán suficiente si el agua está
bullendo bien—saca la bolsa de lino del recipiente, añádele leche o crema y esa
bebida te satisfará como probablemente nunca antes.}
%
{\pagina{27} Bíodh an t-uisge ar fiuchadh agat, agus cuir an tae isteach i mála
beag lín-éadaigh, agus tuim an mála isteach sa gcanna. Ná fágtar ró-fhada ann
é—is leór dá nóiméad má bhíonn an t-uisge ar fiuchadh i gceart—bain an mála
lín-éadaigh as an árthach, cuir do chuid bainne nó uachtair ann agus sásóchaidh
an deoch sin thú má’s féidir thú shású ar chor ar bhith.}

\bi
{En cualquier caso, lo disfruté: sería increíble que un viajero como yo no
disfrutara de un buen té, pan con mantequilla fresca y huevos cogidos el mismo
día... es decir, no es que fuera una comida propia de un rey o de alguien de
dignidad semejante, pero hacerla al caer la noche en medio de un espeso bosque
con todas sus maravillas, haría que con su corazón se deleitara hasta sentirse
joven.}
%
{Shásuigh sé mise ar chaoi ar bith: b’iongantach mara sásóchadh deágh-thae,
arán agus im úr agus uibheacha rugadh an lá céadna mo leithéide d’fhear
taisdil.... Seadh, béile sáthach maith ag rí nó ag rí-dhamhna an béile sin acht
é ghléasadh dhó féin le tuitim na hoidhche i lár coille craobhaighe agus óige
na bliadhna ann le aiteas chur ar a chroidhe le méad a hiongantas.}

\bi
{Cada bocado me supo a miel—jamás se infundió té como mi té, ni se amasó pan
como mi pan, y el sabor y el olor y el color de mi mantequilla sobrepasaba los
de cualquier otra que jamás se haya batido de la nata. No me percaté de nada
hasta que no terminé tan regia comida, y entonces la noche era oscura y las
llamas de mi candela de leña coloreaban el bosque a mi alrededor.}
%
{Fuaireas féin blas na meala ar gach aon ghreim ar chaoi ar bith—ní raibh tae
ann gur fliuchadh mo chuid-sa, ní raibh arán ann gur fuineadh mo arán-sa, agus
sháruigh blas agus balath agus dath an ime bhí agam aon im dá ndeárnadh as
uachtar ariamh. Níor mhothuigheas aon nidh agus an bhéile ríoghdha seo ghá
chaitheamh agam go raibh sé ’n-a dhubh-oidhche agus lasracha mo theine ádhmuid
ag dathú na coille mór-thimcheall orm.}

\bi
{Canté entonces en el bosque con ánimo alegre...}
%
{Ghabh mé amhrán annsin liom féin sa gcoill le teann áthais....}

\bi
{No quedaba mucho hasta que oyera y viera las maravillas.}
%
{Níorbh fhada ann mé go gcuala mé agus go bhfaca mé na hiongantais.}

\bi
{El fuego se avivó. Se alzó una delgada lengua de fuego que intentaba besar la
parte baja de las ramas, y ninguna de las llamas tenía la misma forma y color
que las otras. Esas llamas tenían colores que no había visto antes en ningún
arcoiris y, si hubiera sabido,  habría podido decir la clase de madera que
hacía crecer cada una de esas llamas. Pero en ese entonces no fui capaz de
hacerlo, lamentablemente.}
%
{Chuaidh an teine i méad. D’eirigheadh teanga de lasair chaoil fhada aníos agus
bhíodh ag iarraidh íochtar na ngéag a phógadh agus gan aon teanga díobh ar aon
dáth ná ar aon chuma. Bhí dathanna \pagina{28} na lasracha sin nach raibh le feiceál
i n-aon tuar ceatha ariamh, agus dá mbéadh an t-eólas agam d’fhéadfainn
innseacht cé’n cineál ádhmuid as a fhás gach lasair díobh. Acht ní raibh an
t-eólas sin agam an uair sin faraoir.}

\bi
{La fiereza y los chirridos de las llamas infundirían temor en tu corazón. Así
como cada llama tenía un color específico de acuerdo a su origen, también tenía
cada una un sonido específico, y su sonido y fiereza sólo podrían ser superados
por la lengua de una mujer maliciosa...}
%
{Chuirfeadh fiadhántas agus sgréachaoil na lasracha uamhan ar do chroidhe. Má
bhí dath faoi leith ar gach lasair díobh de réir a bhunúis, bhí ceól faoi leith
ag gach lasair díobh freisin, agus níor sáruigheadh a gceól ná a bgfiadhántas
siúd acht ag teanga mná nimhnighe. . . .}

\bi
{La música de las diversas maderas, la mía propia, y el modo en que se
iluminaba el gran bosque en torno al fuego hicieron que se formara una
congregación de pájaros en derredor. Si dijera que había más de veinte
especies, dudo que estuviera exagerando. Estaban allí formando un cerco en los
árboles, tranquilos y inmóviles: sólo con alzar y extender la mano podrías
coger una docena. Yo mismo cogí unos diez estorninos sin esfuerzo alguno. Les
retorcí los pescuezos y los metí en la saca, y menuda comida que hice con ellos
más tarde...}
%
{Ceól na n-ádhmad n-éagsamhail, agus mo cheól féin, agus an chaoi lasadh suas
an choill mór dtimcheall ar na teine ba siocair leis an dáil éanlaith bhí thart
ann. Dá n-abrainn go raibh níos mó ná fiche cineál díobh ann ní shílim go
mbéinn ag déanamh aibhéise. Bhíodar annsin thart ann ar na craobhachaibh go
socair marbhánta: ní bheadh ort acht éirghe agus lámh a shíneadh amach uait le
breith ar dhosaén díobh. Rugas féin ar suas le deich gcinn de dhruideógaibh gan
aon duadh. Chas mé a muineál agus sháith mé isteach i sac iad, agus is maith an
béile rinne mé dhíobh n-a dhiaidh sin. . . .}

\bi
{Y en cuanto a mi burrito negro—no sé si estaba dormido o cansado o haciendo
la digestión; no puso el más mínimo interés por lo que ocurría a su alrededor,
pero guardaba tanta solemnidad y misterio como un alto condestable que hubiera
capturado a un prisionero político.}
%
{Acht maidir le m’asal beag dubh—ní fios dom an codladh nó tuirse nó
dithleaghadh bhí air; níor chuir sé suim dá laghad i n-aon nidh dá raibh ’n-a
thimcheall acht é chomh solamhanta diamhair le árd-chonstábla go mbéadh
príosúnach poilitidheach i ngreim aige.}

\bi
{No tenía ganas de dormirme, así que permanecí cerca del fuego, recogiendo
hojarasca y ramitas para que ardiera casi hasta que llegara el día...}
%
{Ní raibh fonn codalta orm agus d’fhan mé thart ar an teine, ag bailiú brosna
agus mionn-ádhmuid agus ghá dhóigheadh go raibh an lá ann beagnach....}

\bi
{Estaba amaneciendo cuando vi a un pintoresco y asustado enano que avanzaba
hacia mi. Al principio creí que lo que tenía ante mí sería un demonio o un
espíritu malvado de los bosques—rara vez he visto hombre tan diminuto y
deforme. No llegaba a los cuatro pies de altura, y podría pensarse que un buen
golpe de viento podría barrerlo de la faz de la tierra.}
%
{\pagina{29} Bhí fáinne an lae ann nuair chonnaic mé an t-abhac aisteach
faiteach ag déanamh orm. Síleas i dtosach go mb’é deamhan nó ainspioraid na
foraoise bhí agam ann—is corr-uair chonnaic mé duine chomh bídeach mí-chumtha
leis. Ní raibh sé thar ceithre troighthe ar aoirde, agus shíltheá dá dtagfadh
smathamh maith gaoithe faoi go sguadfaidhe de dhruim na talmhan é.}

\bi
{Había terror en sus ojos.}
%
{Bhí sgeóin n-a dhá shúil.}

\bi
{“¿Qué le ocurre, buen hombre?” dije, “¿acaso ha visto un espectro o una
aparición?”}
%
{”Céard tá ort, a dhuine?“ arsa mise, ”an amhlaidh a chonnaic tú taise nó
taidhbhse?“}

\bi
{No me respondió. Tan sólo miró alrededor con miedo; pero no me temía a mi,
pues antes de que pudiera hacerle otra pregunta, fue a esconderse dentro del
carrito.}
%
{Níor thug sé freagra orm. Ní dheárna sé acht féachaint ’n-a thimcheall go
sgáthmhar; acht ní rómham-sa bhí an t-uathbhás air, mar sul ar fhéad mé ceist
eile chur air, isteach leis faoi’n gcárrín go ndeacha sé i bhfolach ann.}

\bi
{No interferí.}
%
{Níor chuir mé isteach air.}

\bi
{Al cabo de media hora o así, escuché la extraña vocecita.}
%
{I gceann leath-uaire nó mar sin chualas an glór beag ait.}

\bi
{“Por el amor de Dios,” dijo el enano, “no le digas a ella dónde estoy, si
aparece por este camino,” y estaba más asustado de lo que jamás he visto a
alguien.}
%
{”Ar son Dé,“ ars an t-abhac, ”agus ná hinnis dí cá bhfuil mé má thagann sí an
bealach seo,“ agus é chomh heaglach le aon duine dá bhfaca mé ariamh.}

\bi
{No sabía quién lo perseguía, pero le di mi palabra.}
%
{Ní raibh fhios agam cé bhí ar a thóir acht thugas an gheallamhaint dó.}

\bi
{Era de día cuando comenzó la caza del enano—una mujer terrible y con un enfado
inimaginable... pero esa es otra historia, por supuesto, y no la contaré
todavía.}
%
{Bhí se n-a lá nuair tháinic an tóir ar an abhac—bean mhillteach agus fearg an
tsaoghail uirri..... acht sin sgéal eile, ár ndóigh, agus ní innseóchaidh mé go
fóill é.}

\end{paralelo}